【林忌評論】 中國人的宗教就是中國

以往說到中國人的宗教信仰，共識是中國人沒有宗教信仰，即沒有一個明顯主導的宗教信仰，而反過來把各個宗教與國家合一，無論是儒教道教以至大乘佛教，都變成民間「滿天神佛」的「中國宗教」，因此實際上是「沒有宗教」。

然而經過民初至今過百年的「想像的共同體」，所建構而成的「中華民族」，其實已經成為了中國人特別是漢民族的宗教信仰；這些中國人的宗教信仰就是「中國」，而信仰的核心就是「中國強大」，即使中國不強大，也必須要幻想中國會變強大，以及令中國強大；只要中國變得強大，重現天朝上國的「萬國來朝」，那麼十三億的信徒就能從中得到滿足；有如電影《戰狼2》，一眾中國觀眾，從虛構的中國強大故事中得到了心靈的滿足，即使現實的生活是如何的不堪，只要能夠虛構一個幻想世界內的神國──強大的中國，就可以為此奉獻自己的生命與生活，更為此感到「驕傲」以及感動。

這種宗教信仰是可以跨國界的，因此有很多明明唱了別國國歌，宣誓向別國效忠的中國人，卻可以把宣誓當食生菜般，仍把「中國」作為效忠的對象，而視入籍只是一個「身份」，或者一本「護照」，即使法律上你是美國人、英國人、加拿大人，你仍然是一個「中國人」；現實相近的民族，是把宗教當成是民族認同的猶太人；因為信仰只有「一個真神」的猶太教，而成為了猶太人，去建立猶太國家；而中國則是信仰中國，界定了中國人，而因此必須相信「一個中國」；根據「中國」這宗教的定義，只要你是「黃皮膚、黑眼睛、黑頭髮」，寫漢字，講漢話，食漢菜，而又不是「官方宗教認可」的例外──如日本人、韓國人、越南人、蒙古人之外，你都必須是中國人；而且必須承認自己是中國人，否則你就是「叛教者」;而世界上只可以有一個中國，凡是多過一個中國，或者疆獨藏獨台獨港獨以至不存在的澳門獨，就成為褻瀆「真主」即「祖國」的敵人，一如星期日有親共人士在香港集會，指港獨者「須殺」、「殺無赦」、「呢啲人唔殺咗佢做咩？」、「睇吓殺咩啦，殺豬殺狗唔係咩一回事」。

這種心靈上的扭曲，有如一些極端的伊斯蘭聖戰組織，不斷追殺侮辱了其先知，以至一些已經移居外國，卻「不守婦道」的中東婦女的行為一樣，是完全屬於被洗腦的宗教信仰。掌握了國家機器的，就是這個宗教的領袖，只要這個領袖能繼續令中國「發光發熱」，繼續向其信徒宣示國家的偉大，國家的無所不能，國家可以如何令弱國害怕，又如何令其他大國尊重，這些億萬的「愛國信徒」，就會繼續支持這個黨國體制；因此說甚麼「愛國不愛黨」，就有如當年被宣佈為異端的基督徒如何表示自己「愛基督，不愛教會」一樣，只會繼續被信徒視為異端，只比那些「離教者」──即不承認自己是中國人者，只好一點點；然而你不破除這個「中國」這個宗教信仰，仍然是為這個宗教繼續提供養份，在黨國體制的信仰下，失去的根本不成比例。

由德意志血統到中華民族血統，由德國被欺凌的歷史苦難，到中國被日本與列強欺凌的苦難，中共根本只在照搬希特拉的做法，來建設今日的「納粹中國」；由毛澤東到習近平，崇拜拯救中國的偉大救世主，這就是中共推行「國民洗腦教育」的真相，亦是為何香港年輕一代要進行「反洗腦」，先否認自己是「中國人」的反制。接受了作「中國人」，就會有甚麼「中國人自古以來」、「中國文化傳統」、「中國邏輯」、「中國可以說不」、「外國的一套在中國不可行」，「中國的一套應該是」、「中國人的中庸之道」、「中國人不走極端」、「中國人的生存之道」、「中國人重感情」、「中國人的文化差異」等無數的理由，去否認普世的道德文化價值，去為自己的雙重標準、出爾反爾，以至反民主反自由反人權反法治去辯護。

人就是人，就是地球上的人類這種生物，沒有「自古以來」也沒有「與生俱來」，這都是某國的幻想；所謂「民族性」都是後天教育而成，是生長環境所促成，以至個人自己的選擇。做一個好人，為自己所居住的地方努力，愛護所生活的環境，爭取該處的公道與公義，就是一個最好的公民，而不需要幻想某一國家必須要「富強」，或者「大國崛起」，從欺壓別人中得到快感，其實很可悲。

之前我反中化俾一大堆五毛大中華屌

我明

宣誓個段我係dq風波已經屌柒過班華人賤種

所見略同

中華、華夏係一種宗教，係一種迷信

講得幾有道理

唔同意！！！！！！

大中狗其實係一種DNA邪教囉！！！！

又講DNA
你撈過界喎

中教

五毛點睇共青團民調支持港獨

雖然唔係咩新論點
但寫得好好

標題唔夠突出，冇咩人睇

其實已經好突出
中國而家根本係宗教狂熱
一班「愛國賊」響度借愛國為名，行不義之實

一句中華民族包埋藏族
就算有幾多證據證明西藏係主權國家都好
中國人都係覺得西藏係中國一部分，同入左邪教冇分別

睇下五毛三色貓講左啲咩？